\documentclass[ngerman]{gdb-aufgabenblatt}


\renewcommand{\Aufgabenblatt}{1}
\renewcommand{\Ausgabedatum}{Mo. 24.10.2016}
\renewcommand{\Abgabedatum}{Fr. 4.11.2016}
\renewcommand{\Gruppe}{Cornelia Hofsä\ss{}, Aleksej Davletcurin, Sascha Marcel Hacker}
\renewcommand{\STiNEGruppe}{30}


\begin{document}
\section{Informationssysteme}
\subsection{a) Charakterisierung:}
Ein Informationssystem (IS) ist ein computergestütztes Anwendungssystem zur Ausführung betrieblicher Aufgaben. Es besteht aus Menschen und Maschinen, die Information erzeugen und/oder benutzen und die durch Kommunikationsbeziehungen miteinander verbunden sind.
Die Aufgaben eines rechnergestützten Informationssystems sind die Erfassung, Speicherung und Transformation von Informationen, welche durch den Einsatz von EDV teilweise automatisiert sind.


\subsection{b) Datenunabhängigkeit:}
Eines der Ziele eines DBS ist es einen hohen Grad an Datenunabhängigkeit zu erreichen. Darunter wird die Unabhängigkeit der Anwendungen von den DBS internen Vorgängen verstanden und umgekehrt.
Bezogen auf die Drei-Schema Architektur(interne, konzeptionelle und externe Ebene) lässt sich der Begriff der Datenunabhängigkeit so erläutern, dass die Ebenen dieser Architektur immun gegenüber Änderungen auf den anderen Ebenen sind.

Man unterscheidet zwischen der physischen und logischen Datenunabhängigkeit.
Physische Datenunabhängigkeit bedeutet, dass die interne Ebene von der konzeptionellen und externen Ebene getrennt ist. Physische Änderungen, z.B. des Speichermediums wirken sich nicht auf die konzeptionelle oder externe Ebene aus.

Logische Datenunabhängigkeit heißt, dass die konzeptionelle und die externe Ebene getrennt sind. Dies bedeutet, dass Änderungen an der Datenbankstruktur (konzeptionelle Ebene) keine Auswirkungen auf die externe Ebene, also die Masken-Layouts, Listen und Schnittstellen haben.

\subsection{c) }

\subsubsection{Rechtsschutzversicherung}
Die Rechtsschutzversicherung Datenbank verwaltet die Informationen über Rechtsanwälte, Kooperationsrechtsanwälte, Mitarbeiter, Kunden und deren Rechtsschutzfälle.
Typische Anwendungen und Abläufe sind z.B.:
Prüfen, ob Kunde Vertragsrecht mitversichert hat, Rechtsschutzfälle in der Datenbank anlegen, Kooperationsanwälte nahe des Kundens raussuchen, Rechtsschutzabsagen verschicken

\subsubsection{Bibliothek}
Die Bibliotheksdatenbank verwaltet die Informationen über Leser, Mitarbeiter, Bücher, Autoren und Entleihungen.
Typische Anwendungen und Abläufe sind z.B.:
Anmelden der Leser, Speicherung und Verwaltung der Entleihungen, Rückgabeerinnerungen verschicken, Mahngebühren verwalten, falls ein Buch nicht rechtzeitig abgegeben wird, Vormerkungen ermöglichen und Informationen über Verfügbarkeit der Bücher bereitstellen, etc.

\subsubsection{Online Händler}
Die Onlinehändlerdatenbank speichert Informationen über Kunden, Mitarbeiter, Produkte und Vertragspartner. 
Typische Anwendungen und Abläufe sind z.B.:
Verwaltung vom Lagerbestand der Produkte, Statistik über meistverkaufte Produkte führen, Verschickung von Werbung an Kunden, die länger nichts bestellt haben, Informationen über Rabattaktionen, Verwaltung der Daten über Gehälter der Mitarbeiter, etc.


\newpage
\section{Miniwelt}
\subsection{a)}
\subsubsection{Objekttypen}
\begin{itemize}
\item Mitspieler
\item Tippgemeinschaft
\item Wettbewerb
\item Begegnung
\item Tipps
\item (Ergebnis: Attribut von Begegnung)
\item (Punkte: Attribut von Tipps)
\end{itemize}
\subsubsection{Vorgänge}
\begin{itemize}
\item Mitglieder erstellen
\item Mitglieder löschen
\item Tippgemeinschaft erstellen
\item Tippgemeinschaft löschen
\item Wettbewerb erstellen (wird gelöscht wenn Tippgemeinschaft gelöscht wird)
\item Begegnung erstellen (wird gelöscht wenn Wettbewerb gelöscht wird)
\item Tipp abgeben
\item Mitglieder zu Tippgemeinschaft hinzufügen
\item Mitglieder aus Tippgemeinschaft entfernen
\item Ergebnis eintragen
\item Punkte berechnen
\item Punkte ausgeben
\end{itemize}

	
\subsection{b)}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Zentrale Kontrolle über die operationalen Daten}\\
Das DBMS übernimmt komplett die interne Verwaltung der Daten. Der Anwender kann die Daten ablegen oder anfragen und muss sich nicht dafür interessieren, wo diese gespeichert sind und wie man effiezient auf die Daten zugreifen kann. Zudem sind die Daten aus der Sicht des Anwenders redundanzfrei, wenn z.B. der Gründer einer Tippgemeinschaft ein Ergenis einträgt, kann er sich sicher sein, dass keine Redundanzen bzw. Inkonsistenten entstehen. 

\item \textbf{Leichte Handhabbarkeit der Daten}\\
Die Mitglieder können mit einer sehr einfachen, deskreptiven Anfragesprache auf die Datenbank zugreifen.

\item \textbf{Kontrolle der Datenintegrität}\\
In diesem Beispiel müssen verschiedene Zugriffsrechte durch das DBS kontrolliert werden. Ein Beispiel wäre, dass nur der Gründer die Begegnungen und Ergebnisse eintragen darf oder die Punkte der Mitglieder nicht einfach willkürlich verändert werden können. Zudem muss die logische Datenintegrität gewährleistet werden. Dies kann zum Beispiel durch Integritätsbedingungen erfolgen. Außerdem sollte das DBS das Transaktionskonzept(Durchsetzung der ACID Eigenschaften) unterstützen, sodass im Falle eines Stromausfalls kein inkonsistenter DB Zustand entsteht. Aufgrund des Mehrbenutzerbetriebs muss das DBS die nebenläufige Durchführung von Transaktionen kontrollieren und das prüfen, ob das Korrektheitskriterium erfüllt ist.

\item \textbf{Leistung und Skalierbarkeit}\\
Die DB sollte einen hohen Durchsatz und eine geringe Antwortzeit ermöglichen. Zudem sollten diese auch bei einem grö"ser werdenden Datenbestand gleich bleiben (Skalierbarkeit). 

\item \textbf{Hoher Grad an Datenunabhängigkeit}\\
Die Anwendungen sollten unabhängig von den DBS internen Aspekten der Datenverarbeitung sein. (siehe Aufgabe 1.b).

\end{enumerate}


\newpage
\section{Transaktionen}

 \begin{tabular}{|c|c|p{4cm}| p{6cm}|}
  \hline
  Zeitpunkt &  & Ohne DBMS & Mit DBMS \\
  \hline
  A & nicht auf FP & Das Geld wurde nicht abgezogen. Der Kontostand bleibt der Selbe. & Transaktion wird rückgängig gemacht. Der letzte konsistente DB Zustand wird wieder hergestellt. \\
  
  \hline
  A & auf FP & 1000 Euro sind verloren gegangen. & Transaktion wird rückgängig gemacht. Der letzte konsistente DB Zustand wird wieder hergestellt. \\
    \hline
B & nicht auf FP & Das Geld wurde nicht abgezogen und auch nicht hinzugebucht. & Transaktion wird rückgängig gemacht. Der letzte konsistente DB Zustand wird wieder hergestellt. \\
    \hline
B & auf FP & Die Überweisung wird doppelt ausgeführt & Transaktion wird rückgängig gemacht. Der letzte konsistente DB Zustand wird wieder hergestellt. \\ 
\hline
 \end{tabular}


Softwareseitig: Indem ein Journal und Dirtyflags eingesetzt werden.
Hardwareseitig: Indem Speichercontroller mit Batterycache oder USV(unterbrechungsfreie Stromversorgung) eingesetzt werden.

\newpage
\section{Warm-Up MySQL}
\subsection{a)}
\begin{enumerate}
\item[1)] Es wird eine Tabelle mit dem Namen gdb\_gruppeG30.user erstellt die 3 Felder hat.
\begin{itemize}
\item id vom Typ Integer und Primary Key.
\item name vom Typ VarChar mit einer maximalen Länge von 49 Zeichen der nicht NULL sein darf.
\item passwort vom Typ VarChar mit einer maximalen Länge von 8 Zeichen der nicht NULL sein darf.
\end{itemize}
	
\item[2)] Es wird ein Datensatz/Tripel in die Tabelle gdb\_gruppeG30.user eingefügt/hinzugefügt mit folgenden Werten:
\begin{itemize}
\item 1 als id.
\item gdbNutzer als name.
\item geheim als password.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{b)}
\begin{enumerate}
\item[1)] Es werden alle Datensätze/Tupel der Tabelle gdb\_gruppeG30.user ausgegeben, bei denen das Attribut Name den Wert "gdbNutzer" hat.

\item[2)] Die Tabelle gdb\_gruppeG30.user wird von Datenbank gelöscht.
\end{enumerate}

\subsection{c)}
\begin{itemize}
\item File System der skizzierten Architekturübersicht kann man der internen Ebene in den 3 Schichtenmodellen zuordnen, da hier der Plattenzugriff stattfindet.

\item Der Connection Pool sowie SQL Interface der skizzierten Architekturübersicht kann man der externen Schicht zuordnen, weil da Anfragen und Updates erfolgen.

\item Caches \& Buffer, Optimizer, Parser der skizzierten Architekturübersicht gehören zu der konzeptioneller Schicht des 3-Schichtenmodells.
\end{itemize}

\end{document}
