\documentclass[ngerman]{gdb-aufgabenblatt}


\renewcommand{\Aufgabenblatt}{3}
\renewcommand{\Ausgabedatum}{Mi. 16.11.2016}
\renewcommand{\Abgabedatum}{Fr. 02.12.2016}
\renewcommand{\Gruppe}{Cornelia Hofsä\ss{}, Aleksej Davletcurin, Sascha Marcel Hacker}
\renewcommand{\STiNEGruppe}{30}
\renewcommand{\Semester}{WS 2016/17}


\begin{document}
\section{Informationsmodellierung mit dem Entity-Relationship-Modell}

\section{Abbildung eines ER-Diagramms auf das relationale Datenmodell}
\subsection{a)}
Modell(\underline{Datum, Name}, Grad) \\
Thema(\underline{Bez.}) \\
Zugeordnet(\underline{\dotuline{Bez.}, \dotuline{Datum, Name}}) \\
Set(\underline{SNr.}, Alter, Bez.) \\
Baustein(\underline{Form}, RGB) \\
Bild(\underline{\dotuline{Form}, Bild}) \\
Farbe(\underline{RGB}, CMYN) \\
Enthält(\underline{\dotuline{SNr.}, \dotuline{Form}, \dotuline{RGB}, \dotuline{Datum}}, Teil-Anzahl) \\
Verkaufset(\underline{\dotuline{SNr.}}, LPreis) \\
Werbeset(\underline{\dotuline{SNr.}}, Firma) \\
\subsection{b)}


\section{Relationale Algebra und SQL}
\subsection{a)}
$\pi$ Titel($\sigma$ Seitenzahl > 200 $\wedge$ Erscheinungsjahr > 1950)
\begin{itemize}
\item Hundert Jahre Einsamkeit
\item Requiem für einen Traum
\item Der Talisman
\end{itemize}

$\pi$ Vorname, Nachname(($\sigma$ Buch.Titel = Der Talisman(schreibt)) $\bowtie$ Person)
\begin{itemize}
\item Stephen King
\item Peter Straub
\end{itemize}

$\pi$ Vorname, Nachname($\sigma$ Begutachtet.Buch = Person.Lieblingsbuch(Person $\bowtie$ Begutachtet))
\begin{itemize}
\item Leo Tolstoi
\item Fjodor Dostojewski
\item Gabriel García Márquez
\end{itemize}

\subsection{b)}

\subsection{c)}
SELECT DISTINCT Vorname, Nachname FROM Buch WHERE Seitenzahl > 500
\begin{itemize}
\item Leo Tolstoi
\item Fjodor Dostojewsk
\item Stephen King
\item Peter Straub
\end{itemize}
SELECT Buch.Titel FROM Schreibt WHERE Schreibt.Autor = Begutachtet.Lektor
\begin{itemize}
\item Schuld und Sühne
\item Krieg und Frieden
\item Anna Karenina
\item Hundert Jahre Einsamkeit
\item Der Talisman
\item Schall und Wahn
\item Als ich im Sterben lag
\item Der Fremde
\end{itemize}
SELECT Vorname, Nachname FROM Person WHERE Person.PID NOT IN (SELECT Begutachtet.Lektor FROM Begutachtet)
\begin{itemize}
\item Hubert Selby
\end{itemize}

\section{Algebraische Optimierung}
\end{document}
